% classes_regles.tex

Une fois le graphe de dépendances des règles construit, il nous faut déterminer les
classes auxquelles appartiennent les règles. Nous allons vois que celles-ci sont divisées
en deux types, les classes abstraites et concrètes.

\section{Classes abstraites}\label{classes_abstraites}
Trois classes abstraites ont été définies, chacune permettant l'usage de certains
algorithmes sur l'ensemble de règles considéré.
Elles sont dites {\em abstraites} puisque déterminer si un ensemble de règles appartient
à l'une de ces classes est un problème non décidable. En effet ces classes n'imposent
aucune contrainte vérifiable.
De plus elles sont incomparables entre elles, et non exclusives. 

\subsection{Finite Expansion Set}\label{classes_abstraites_fus}
La première classe est définie comme assurant la finition des algorithmes de chaînage
avant. Ainsi tout ensemble de règles appartenant à cette classe peut être utilisé pour
les dérivations de ces algorithmes.

\subsection{Bounded Treewidth Set}\label{classes_abstraites_bts}
La deuxième définit quant à elle 
les ensembles de règles où la production de nouveaux faits suit la
forme d'un arbre de largeur bornée.
Cette classe ne permet pas l'utilisation direct d'algorithmes, mais par contre la classe
abstraite Greedy Bounded Treewidth qui est une spécialisation de celle-ci, s'assure que
le chaînage avant s'exécute en temps fini, et ce via un algorithme glouton permettant de
construire la décomposition de l'arbre et en utilisant une condition d'arrêt spécifique
(l'algorithme est détaillé en \cite{walking}).

\subsection{Finite Unification Set}\label{classes_abstraites_fes}
Enfin la dernière classe abstraite assure la finition des algorithmes de chaînage
arrière utilisant les méthodes en {\em largeur} qui ne garderait que les faits {\em le plus
généraux} lors de leur génération (voir \cite{ontological11}).


\section{Classes concrètes}\label{classes_concretes}
Comme expliqué dans la section précédente, il est impossible de déterminer à coup sûr 
si un ensemble
de règles appartient à l'une de ces classes, par contre de nombreuses classes dites
{\em concrètes }
ont été définies. Chacune d'entre elle, en vérifiant des propriétés sur la forme des
règles ou sur un ensemble des règles, 
permet de s'assurer que celui-ci appartient à certaines des classes
abstraites.

De plus, la liste des classes concrètes citées ci-après n'est pas exhaustive, seules les
classes détectées par notre outil d'analyse sont présentées.

\input{src/classes_regles/concretes.tex}

\section{Schéma d'inclusion des classes de règles}
Sur la figure \ref{fig_recap_classes}, les flèches représentent la spécialisation tandis
que les couleurs l'appartenance aux classes abstraites. De plus, seules les classes citées
ci-dessus apparaissent sur celle-ci.
\input{src/classes_regles/schema.tex}

\section{Combinaisons}\label{combine}
Si l'ensemble des règles appartient à une des classes concrètes, alors il suffit
d'appliquer les algorithmes correspondant pour répondre aux requêtes. Toutefois, il est
possible que ce ne soit pas le cas, et il faut donc pouvoir {\em découper} l'ensemble des
règles de manière à appliquer des méthodes de réponse différentes en fonction du
sous-ensemble.

Dans cette optique nous utilisons les composantes fortement connexes du graphe de
dépendances
de façon à attribuer des étiquettes différentes à celles-ci en fonction
des classes concrètes auxquelles leurs ensembles de règles appartiennent.
En effet par définition des composantes, il paraît naturel d'exécuter nos algorithmes
presque indépendamment sur chacune d'elle. La seule condition est de ne traiter une
composante qu'une fois que chacun de ses prédécesseurs a été traité.
Ainsi nous imposons tout de même un ordre sur celles-ci et il faut donc que l'on puisse
effectuer notre requête en le respectant.

Donc une fois chaque sous ensemble étiqueté, il faut encore vérifier que celles-ci
sont compatibles entre elles.
Pour cela, nous définissons le graphe orienté des composantes fortement connexes associé
$G_{C} = (V_C,E_C)$
tel que son ensemble de sommets est l'ensemble des composantes du graphe, et
qu'il existe un arc entre deux composantes $C_i$ et $C_j$ si et seulement s'il existe un
arc d'un sommet de $C_i$ vers un sommet de $C_j$.
Par définition des composantes fortement connexes, ce graphe est évidemment sans
circuit.
%et les arcs de celui-ci influent directement sur la décidabilité de l'ensemble
%de règles.

On dit que $C_i$ {\em précède} $C_j$ s'il n'existe aucun arc de $C_j$ vers $C_i$, et on
note cette relation $C_i \triangleright C_j$.

De plus, on définit une fonction $etiquette : V_C \rightarrow \{FES,GBTS,FUS\}$ qui
associe à chaque $C_i$ une étiquette qui déterminera la classe abstraite considérée pour
cette composante.

La propriété suivante s'assure que l'ensemble des règles est décidable (voir
\ref{ontological11}) :
$\{C_i : etiquette(C_i) = FES\} \triangleright \{C_i : etiquette(C_i) = GBTS\} \triangleright
\{C_i : etiquette(C_i) = FUS\}$
C'est à dire qu'aucune règle \fes ne doit dépendre d'une règle \fus ou \gbts, et
qu'aucune règle \gbts ne doit dépendre d'une règle \fus.

En effet les algorithmes de chaînage arrière par exemple réécrivent la requête jusqu'à ce
qu'elle corresponde à la base, tandis que ceux avant ajoutent des faits jusqu'à obtenir
la requête. Il est donc évident que si une composante n'accepte que le chaînage arrière,
il ne doit exister aucune règle de celle-ci de laquelle dépende une règle de la
composante acceptant uniquement le chaînage avant (si tel était le cas, cette règle ne
serait jamais déclenchée).

Nous avons donc bien mis en place un système permettant de vérifier autant que possible
s'il existe un algorithme permettant d'obtenir une réponse à une requête sur un ensemble de 
règles en temps fini.

