% grd.tex

Le graphe de dépendances de règles est une représentation d'une base de règles très
intéressante. En effet il permet de vérifier rapidement quelles règles pourront
éventuellement être déclenchées après l'application d'une règle donnée.

De plus il permet de déterminer l'appartenance à certaines classes de règles, et le
calcul de ses composantes fortement connexes permet de "découper" la base de manière à 
effectuer les requêtes de manières différentes selon celles-ci. 


\section{Définition}\label{grd_def}
Le graphe de dépendances des règles associé à une base de règles $B_R$ est défini comme le 
graphe orienté $GRD = (V_{GRD},E_{GRD})$ avec :
\begin{itemize}
	\item $V_{GRD} = \{R_i \in B_R\}$,
	\item $E_{GRD} = \{(R_i,R_j) : \exists$ un bon unificateur $\mu : \mu(C_i) =
	\mu(H_j)\}$.\\ 
\end{itemize}
\par{}
Intuitivement, on crée un sommet par règle et on relie $R_i$ à $R_j$ si $R_i$ {\em "peut
amener à déclencher"} $R_j$ ($R_j$ dépend de $R_i$).
La notion d'unificateur est abordée dans la section suivante.

\section{Unification de règles}\label{grd_unif}

Afin de pouvoir construire ce graphe, il faut donc pouvoir déterminer si une règle peut
en déclencher une autre, c'est à dire s'il existe un unificateur entre la conclusion de
la première et l'hypothèse de la seconde.
Tout d'abord, l'unification est définie, s'en suit un algorithme permettant de vérifier
si un tel unificateur existe, puis la correction de celui-ci ainsi que ses complexités. 

\subsection{Définitions}\label{grd_unif_def}
\input{./src/grd/unification/unif_definitions.tex}

\subsection{Algorithmes}\label{grd_algo}
	Vérifier qu'une règle atomique $R_i$ peut déclencher $R_j$ consiste donc à trouver un bon
	unificateur atomique entre $R_i$ et $R_j$. Dans cette section, un algorithme
	permettant de répondre à ce problème est détaillé.

	Dans la suite, les règles sont supposées représentées par des graphes (tels que
	définis en \ref{def_representation_regle}) et à conclusion atomique.

	% TODO changer les couleurLogique en estLocalementUnifiable, et les couleur en
	% estTraite
	Le premier algorithme fait appel aux deux suivants de manière à déterminer si il
	existe au moins un unificateur entre les deux conjonctions d'atomes.
	En première phase, il vérifie l'exitence d'unificateurs avec chaque atome de manière
	indépendante. S'ensuit une extension à partir des atomes préselectionnés, et dès
	qu'un bon ensemble d'unification est entièrement unifié, l'algorithme s'arrête en
	répondant avec succès.
	\input{./src/grd/unification/algorithme_unification.tex}

	Le deuxième algorithme est utilisé pour le calcul des bons ensembles d'unification à
	partir d'un atome racine. Tant qu'aucune erreur n'est détectée il {\em avale} les atomes
	voisins aux termes en positions existentielles.
	Les positions existentielles sont les indices des variables existentielles dans
	l'atome de conclusion.
	\input{./src/grd/unification/algorithme_extension.tex}

	Remarque : \\
	La phase d'initialisation du parcours pourrait simplement parcourir tous les sommets
	de $H_{1}$ et mettre leur couleur \`a blanc.
	En pratique, cette solution serait sans doute plus efficace, mais d\'ependrait donc
	du nombre de sommets total dans $H_{1}$.
	Ce qui en th\'eorie am\`enerait la complexit\'e de cette boucle en 
	$\bigcirc(nombre\ d'atomes\ \times arite\ max\ de\ H_{1})$.
	Or ici, la complexit\'e ne d\'epend pas de cette arit\'e max, mais uniquement de
	l'arit\'e du pr\'edicat de la conclusion $C_{2}$.

	Le dernier algorithme est celui qui teste réellement si il existe un unificateur
	entre une conclusion atomique, et un bon ensemble d'unification atomique minimal.
	Il est appelé une première fois pour tester les atomes de la conjonction séparement,
	et permettre une préselection des atomes (qui vont servir de racine).
	Durant la dernière phase (lorsqu'il est appelé sur les ensembles étendus), s'il trouve
	un unificateur, celui-ci assure que la règle peut amener à déclencher la conjonction.
	\input{./src/grd/unification/algorithme_unification_locale.tex}



\subsection{Correction}\label{grd_correction}
%\subsubsection{Propri\'et\'es}\label{unification_correction_proprietes}
%	{\em Propri\'et\'e 1} \\
%	Soit $R = (H,C)$ une r\`egle \`a conclusion atomique, \\
%	Soit $K = (k_1, k_2, ..., k_n)$ une conjonction d'atomes,\\
%	si $\exists a \in K$ : a ne peut pas s'unifier avec C alors $K$ ne peut pas s'unifier avec $C$

\subsection{Complexites}\label{grd_complexites}
	\input{./src/grd/unification/complexites.tex}

\section{Composantes fortement connexes}\label{grd_scc}

Les composantes fortement connexes du graphe de dépendances sont utilisées pour le 
{\em découper} de façon à attribuer des étiquettes différentes à celles-ci en fonction
des classes concrètes auxquelles son ensemble de règles appartient.

De plus une fois chaque sous ensemble étiqueté, il faut encore vérifier que celles-ci
sont compatibles entre elles.

Pour cela, nous définissons le graphe orienté des composantes fortement connexes associé
tel que son ensemble de sommets est l'ensemble des composantes du graphe, et
qu'il existe un arc entre deux composantes $C_i$ et $C_j$ si et seulement s'il existe un
arc d'un sommet de $C_i$ vers un sommet de $C_j$.
Par définition des composantes fortement connexes, ce graphe est évidemment sans
circuit, et les arcs de celui-ci influent directement sur la décidabilité de l'ensemble
de règles.

On dit que $C_i$ {\em précède} $C_j$ s'il n'existe aucun arc de $C_j$ vers $C_i$, et on
note cette relation $C_i \triangleright C_j$.

De plus,
on associe à chaque $C_i$ une étiquette qui déterminera la classe abstraite considérée pour
cette composante.
Une condition (suffisante)%TODO
pour que l'ensemble de règles soit décidable est la suivante :\\
$\{C_i : etiquette(C_i) = FES\} \triangleright \{C_i : etiquette(C_i) = GBTS\} \triangleright
\{C_i : etiquette(C_i) = FUS\}$
C'est à dire qu'aucune règle \fes ne doit dépendre d'une règle \fus ou \gbts, et
qu'aucune règle \gbts ne doit dépendre d'une règle \fus.

En effet les algorithmes de chaînage arrière par exemple réécrivent la requête jusqu'à ce
qu'elle corresponde à la base, tandis que ceux avant ajoutent des faits jusqu'à obtenir
la requête. Il est donc évident que si une composante n'accepte que le chaînage arrière,
il ne doit exister aucune règle de celle-ci de laquelle dépende une règle de la
composante acceptant uniquement le chaînage avant (si tel était le cas, cette règle ne
serait jamais déclenchée).



